\documentclass{article}

\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, margin=1in]{geometry} % Controla los márgenes
\usepackage{titling}

\title{Clase 6 }
\author{Manuel Garcia.}
\date{\today}

\renewcommand{\maketitlehooka}{%
  \centering
  \vspace*{0.05cm} % Espacio vertical antes del título
}

\renewcommand{\maketitlehookd}{%
  \vspace*{2cm} % Espacio vertical después de la fecha
}

\newcommand{\caja}[3]{%
  \begin{tcolorbox}[colback=#1!5!white,colframe=#1!25!black,title=#2]
    #3
  \end{tcolorbox}%
}

\begin{document}
\maketitle

\section{}
\begin{gather*}
  H \psi_n = E_n \psi_n \\  
  (H_0 + \lambda w) \displaystyle\sum_{k = 0 }^{ \infty} \lambda ^ {k } \psi _n ^ {(k)} = \displaystyle\sum_{l = 0 }^{\infty} \lambda^l E_n ^ {(l )} \displaystyle\sum_{r= 0 }^{\infty} \lambda ^ {r } \psi_n ^ {(r) } \\
  \lambda = 0 , l = 0 \qquad E_n \qquad \qquad \qquad \lambda = 0 , r = 0 \qquad \phi_n \\ 
  = \displaystyle\sum_{ k = 0 }^{ \infty} \lambda ^ {k } \displaystyle\sum_{l = 0 }^{ k } E_n ^ {(l) } \psi_n ^ {r- l }
\end{gather*}

\hfill 

\hfill 

\hfill 

\hfill 

a primer orden k = 1 $ E_n = E_n ^ {(0)} + \lambda E_n ^ {(1) } + \cdots \qquad \qquad \psi_n = \phi_n + \lambda \psi_n ^ {(1) } + \cdots$
\begin{gather*}
  \lambda\{H_0 \psi_n ^ {(1) } + w \phi_n \} = \lambda \{E_n ^ {(0 )} \psi_n ^ {(1)} + E_n ^ {(1)} \phi_n \}\\
  H_0 \ket{\psi_n ^ {(1)}} + w \ket{\phi_n } = E_n ^ {(0)}\ket{\psi_n ^ {(1)}} + E_n ^ {(1)} \ket{\phi_n } \\
  E_n ^ {(1)} = \bra{\phi_n } w \ket{ \phi _n }\\
  \lambda E_n ^ {(1) } = \bra{\phi_n }\lambda w \ket{\phi_n } = \bra{\phi_n }H_p \ket{\phi_n }  
\end{gather*}


\hfill 

\hfill 

\hfill 

\hfill 

A segundo orden 
\begin{gather*}
  E_n ^ {(2)} = \bra{\phi_n } w \ket{\psi_n ^ {(1)}} = \displaystyle\sum_{m \neq n }^{}\bra{\phi_n }w \ket{\phi_m } \frac{\bra{\phi_m }w \ket{\phi_n } }{E_n ^ {(0)} - E_m ^ {(0)}} = \displaystyle\sum_{m \neq n }^{} \frac{\left|\bra{\phi_n }w \ket{\phi_m } \right|^2 }{E_n ^ {(0)- E_m ^ {(0)}}}   \\
  \lambda^2 \ket{\psi_n ^ {(2)}} = \displaystyle\sum_{m\neq n , l \neq n }^{} \ket{\phi_m } \frac{\bra{\phi_m } H_p \ket{\phi_l } \bra{\phi_l }H_p \ket{\phi_n }  }{(E_n ^ {(0)} - E_n ^ {(0)})(E_n ^ {(0) - E_l ^ {(0)}})} - \displaystyle\sum_{m \neq n }^{} \ket{\phi_m } \frac{\bra{\phi_n }H_p \ket{\phi_m }\bra{\phi_m }H_p \ket{\phi_m }  }{(E_n ^ {(0 )} - E_m ^ {(0)})^2}
\end{gather*}
\end{document}
